\mychapter{Conclusão}
\label{Cap_5}

Esse trabalho teve como principal objetivo a implementação de um \emph{framework} capaz de unir o algoritmo de conversão neuro-simbólica do sistema híbrido KBANN e o refinamento da mesma para a inserção de novos aprendizados no conhecimento base. A necessidade de um segundo algoritmo para refinamento da rede original, foi devido a possíveis alterações que a rede sofre em seus pesos sinápticos quando novas entradas são apresentadas a rede. Para preservar o conhecimento previamente adquirido e ter a possibilidade de inserção de novos fatos, o TopGen insere novos neurônios em determinadas regiões da rede com o intuito de diminuir os falsos negativos ou positivos que foram encontrados na rede durante o período de testes. A necessidade ou não da inserção de neurônios se deu através de 4 formas de testes. Em todos eles, o ponto de partida foi a rede original gerada pelo algoritmo de KBANN. Nela foram verificados em seus respectivos neurônios de conclusões intermediárias e finais se houveram ou não erros consideráveis em suas classificações.

No primeiro teste, pode-ser observar que a rede KBANN não precisa adicionar novos neurônios a sua topologia inicial para ajustar suas classificações. Segundo Towell (1990), o KBANN é capaz de se adaptar à problemas com um conjunto falho de regras inicialmente geradas. Nesse caso, a rede que foi gerada já possui todas as conexões fortes entre os neurônios que foram mapeados do conjunto de símbolos, sendo adicionados outras ligações fortes, mas que com o passar do tempo foram enfraquecidas durante os treinamentos realizados na rede. A comparação desse teste foi realizado apenas em relação ao domínio teórico, ou seja, a rede foi inicializada com os pesos e bias ajustados de acordo com o algoritmo de Towell (1990), mas não sofreu nenhum tipo de treinamento. Assim, foi possível concluir que quanto mais regras incorretas são acrescentadas, mais o domínio teórico tende a classificar dados de forma equivocada.

No teste seguinte, novamente o domínio completo foi mapeado na rede neural, e em seguida, adicionados de forma aleatória antecedentes no conjunto de regras. Os testes para 10\% a 50\% de inserção de novos antecedentes, novamente mostraram uma boa eficiência na rede original de KBANN, e por isso, não houve a necessidade de aplicar o TopGen para corrigir alguma classificação errada. Por outro lado, o domínio teórico obteve um alto crescimento a cada nova inserção de antecedentes, ou neurônios de entrada conectados com um valor de peso alto com a camada oculta.

A partir do terceiro teste, quando houve a remoção de regras do domínio inicial, a rede KBANN já não se comportou de forma eficiente como nos testes anteriores. Embora, mesmo após a remoção de 50\% dos fatos iniciais, a rede KBANN conseguiu uma taxa de erro próxima a 8\%. Essa taxa de erro pode ser baixa para determinados problemas, porém pode ser consideravelmente alta em situações onde o erro deve ser praticamente nulo. Para a redução dos falsos negativos e falsos positivos gerados tanto na camada oculta como na camada de saída, foi necessário executar o TopGen. Após sua execução, a nova rede melhor classificada dentre as $N$ geradas, obteve uma redução no erro para 3\%, sendo assim, uma melhoria de mais de 100\% frente a rede original de KBANN.

O último teste, na remoção de antecedentes de forma aleatória, teve resultados inferiores quando houve a remoção completa de uma regra. Isso se deve ao fato de que mesmo com parte do conhecimento inicial não mapeado na rede, as demais regras ainda permitem uma classificação correta dos dados, e as ligações que anteriormente eram fracas, passam a ser mais intensificadas. A remoção de um antecedente implica em que uma determinada situação pode ocorrer com apenas alguns fatos e não todos eles, sendo assim, a taxa de erro chegou a ser de 14\% quando removidos 50\% dos antecedentes. No caso do TopGen a taxa de erro sofreu uma redução para 8\% e assim, um ganho de 61\% frente ao KBANN.

A fusão do conhecimento prévio e da aprendizagem a partir de exemplos em redes neurais tem sido indicada para proporcionar sistemas de aprendizagem que são mais eficazes que, por exemplo, sistemas puramente simbólicos ou puramente conexionistas, especialmente quando os dados possuem algo tipo de ruído (GARCEZ e ZAVERUCHA 1999). Isso tem contribuído decisivamente para o crescente interesse em desenvolver sistemas neuro-simbólicos, isto é, sistemas híbridos baseados em redes neurais capazes de aprender a partir de exemplos, como também, com conhecimento base, e realizar tarefas de raciocínio de forma paralela.

%Esse trabalho foi desenvolvido utilizando o contexto da inteligência artificial e procurou mostrar a correspondência de conceitos entre os seus paradigmas, o Simbólico, o Conexionista e principalmente pela união dos dois através da Integração Neuro-Simbólica pelo método KBANN. Um ponto importante foi abordar a conversão do conhecimento expresso na forma simbólica em uma RNA com a finalidade de apriomoramento desse.
%A aplicabilidade desse tipo de sistema pode ser feita nos mais diversos campos do conhecimento. Um exemplo de aplicação seria na capacidade de percepção, sensibildiade e comportamento em grupo de robôs. Um robô pode desenvolver raciocínios lógicos mais aprimorados através da utilização de RNAs, após o monitoramento humano sobre esses raciocínios, até a aquisição de sua autonomia. 
%O sistema híbrido aqui concebido através de estudos realizados por (Towell \textit{et al.}, 1990) e (Shavlik, 1995) demonstrou com sucesso a aquisição de novos conhecimentos em um domínio que dependendo do teste, teve até 50\% das regras, ou antecedentes iniciais excluídos. As RNAs geradas foram diferentes da original. Essa mudança indica que houve aquisição de informações, que devem ter sua corretude verificada por processamento simbólico.

Um dos problemas encontrados nesse modelo híbrido é a quantidade de redes geradas e o longo tempo para treinamento das mesmas. Além disso, a escolha da melhor rede é baseada apenas em um conjunto de validação, no entanto, deve ser considerado que esse conjunto pode ser insuficiente para determinar o real conhecimento adquirido pela rede (MACKAY, 1992). Possíveis soluções para os problemas informados acima são: implementar um novo método de treinamento supervisionado, uma possibilidade é o algoritmo \emph{Levenberg-Marquardt} Levenberg (1944) que pode ser até 100 vezes mais rápido que o \emph{backpropagation}. Para resolução do outro problema, utilizar métodos que não utilize um conjunto de dados para validação, como por exemplo, o método do erro generalizado, Moody (1991) e o método Bayesiano (Mackay, 1991) poderiam gerar melhores soluções.

Para trabalhos futuros é importante adicionar a capacidade de extrair regras da RNA. O algoritmo de extração de regra Fu (1992), McMillan \textit{et al.} (1992), Towell e Shavlik (1993)  servirá para mensurar a interpretabilidade do refinamento realizado pela rede gerada.

Uma última contribuição que pode ser dada a essa pesquisa e que também foi colocada em aberta pelo pesquisador Shavlik (1995) é a possibilidade de buscar novas maneiras de adicionar neurônios à rede. Atualmente, os neurônios recém adicionados são totalmente conectados a todos os neurônios de entrada. Uma possibilidade seria de conectar apenas a uma parte das entradas disponíveis. Outras abordagens propostas seriam: adicionar e conectar novos neurônios à aqueles que têm uma alta correlação com o erro, ou adicioná-los na camada seguinte ao neurônio com erro (desde que não seja um neurônio de saída).

Em particular, a integração  neuro-simbólica se mostrou eficientes em diversos trabalhos apresentados na comunidade científica Garcez \textit{et al}. (2002), Lamb \textit{et al}. (2003), Gabbay \textit{et al}. (2007). Embora os recentes avanços nessa área, a abordagem híbrida continua a ser uma questão amplamente aberta, onde os avanços são lentos, e complicado de se avaliar até que ponto essas abordagens podem funcionar na prática. 


%%No entanto, enquanto a representação simbólica do conhecimento é altamente recursiva e bem compreendida de um ponto de vista declarativo, as redes neurais codificam o conhecimento implicitamente em seus pesos como resultado da aprendizagem e da generalização a partir de dados brutos, que normalmente são caracterizados por vetores de características simples. Embora recentemente tenha havido um progresso teórico significativo na representação e no raciocínio do conhecimento usando redes neurais e no processamento direto de dados simbólicos e estruturados usando métodos neurais, a integração da computação neural e das lógicas modais, como a lógica de primeira ordem, ainda é uma área que pode ser explorada.

%%Para avançar no estado da arte, acredita-se que é necessário olhar para a inspiração biológica a fim de se obter uma melhor integração neuro-simbólica. Usar abordagens mais formais para realizar a tradução entre os paradigmas conexionistas e simbólicos, assim como, observar com mais atenção potenciais aplicações desses sistemas. A motivação geral para a pesquisa no campo da integração neural-simbólica surge de observações conceituais sobre a natureza complementar da inteligência artificial baseada em redes simbólicas e neurais descrita acima. Essa perspectiva conceitual é suficiente para justificar, até agora, as linhas de pesquisa principalmente orientadas para as fundações. No entanto, parece que esta abordagem conceitual para o estudo da integração neural-simbólica atingiu agora um impasse que requer a identificação de casos de uso e cenários de aplicação, a fim de impulsionar pesquisas futuras. De fato, a teoria dos sistemas neuro-simbólicos híbridos atingiu um estado bastante maduro, mas até agora não foi testado extensivamente  com dados de aplicações reais mais complexos. Os sistemas atuais foram desenvolvidos para o estudo de princípios gerais e, em geral, não são adequados para cenários reais ou aplicações que vão além da lógica proposicional. No entanto, esses estudos fornecem métodos que podem ser explorados para o desenvolvimento de ferramentas para casos de uso e agora só se pode esperar progresso significativo como continuação da pesquisa fundamental realizada no passado. Em particular, a integração  neuro-simbólica de primeira ordem continua a ser uma questão amplamente aberta, onde os avanços são muito difíceis, e é muito difícil avaliar até que ponto as abordagens teóricas podem funcionar na prática. Acredita-se que o desenvolvimento de casos de uso com diferentes níveis de complexidade serão necessários para impulsionar o desenvolvimento de métodos de integração neuro-simbólica além da lógica proposicional.



