\begin{titlepage}

\begin{center}

\LARGE

\textbf{Implementação e Aplicação de Algoritmos de Aprendizado em um Sistema Neuro-Simbólico}

\vfill

\Large

\textbf{André Quintiliano Bezerra Silva}

\end{center}

\vfill

\noindent

Defesa de Mestrado aprovada em 14 de fevereiro de 2017 pela banca examinadora composta
pelos seguintes membros:

\begin{center}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{%
Prof. Dr. André Laurindo Maitelli (Orientador) \dotfill\ DCA/UFRN}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{
Prof. Dr. Adriao Duarte Dória Neto (Membro Interno)\dotfill\ DCA/UFRN}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{
Prof. Dr. Fábio Meneghetti Ugulino de Araújo (Membro Interno)\dotfill\ DCA/UFRN}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{
Prof. Dr. Gilbert Azevedo da Silva (Membro Externo)\dotfill\ IFRN}


\end{center}

\end{titlepage}


\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

\begin{trivlist}  \itemsep 2ex
	
\item Aos meus pais, sem eles nada seria possível.

\item A minha noiva Janusa Soares de Araújo pelo total apoio necessário para alcançar esse objetivo.

\item A todos os meus familiares pelas orações e energias que me foram direcionadas.

\item Ao meu orientador, professor Dr. André Laurindo Maitelli, pelo apoio e oportunidade e também ao professor Dr. Adriao Duarte Dória Neto por estar sempre disponível quando solicitei para dúvidas decorrentes do trabalho.

\item Aos meus amigos do laboratório LAUT, em especial Kennedy Lopes, que participou diretamente, cooperando com este trabalho.

\item Gostaria também agradecer ao PPGEEC pela oportunidade de fazer o mestrado na UFRN e ao Laboratório de Automação em Petróleo (LAUT) por disponibilizar um ambiente de estudo.

\end{trivlist}

